\documentclass[handout]{beamer} %% handout pour enlever barre de navigation

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{lmodern}

\usepackage{xcolor}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,automata,calc,positioning,shapes}
% ,fit}
% \usepackage{tikz-3dplot}
% \AtBeginEnvironment{tikzpicture}{{}
% \AtBeginEnvironment{figure}{{}
% \tikzset{
%     every picture/.prefix style={
%         execute at begin picture={
%     }
% }
\tikzstyle{every picture}+=[initial text=]
\tikzstyle{every state}+=[inner sep=1pt,minimum size=25pt]


\makeatletter
\tikzset{
  through point/.style={
    to path={%
      \pgfextra{%
        \tikz@scan@one@point\pgfutil@firstofone(\tikztostart)\relax
        \pgfmathsetmacro{\pt@sx}{\pgf@x * 0.03514598035}%
        \pgfmathsetmacro{\pt@sy}{\pgf@y * 0.03514598035}%
        \tikz@scan@one@point\pgfutil@firstofone#1\relax
        \pgfmathsetmacro{\pt@ax}{\pgf@x * 0.03514598035 - \pt@sx}%
        \pgfmathsetmacro{\pt@ay}{\pgf@y * 0.03514598035 - \pt@sy}%
        \tikz@scan@one@point\pgfutil@firstofone(\tikztotarget)\relax
        \pgfmathsetmacro{\pt@ex}{\pgf@x * 0.03514598035 - \pt@sx}%
        \pgfmathsetmacro{\pt@ey}{\pgf@y * 0.03514598035 - \pt@sy}%
        \pgfmathsetmacro{\pt@len}{\pt@ex * \pt@ex + \pt@ey * \pt@ey}%
        \pgfmathsetmacro{\pt@t}{(\pt@ax * \pt@ex + \pt@ay * \pt@ey)/\pt@len}%
        \pgfmathsetmacro{\pt@t}{(\pt@t > .5 ? 1 - \pt@t : \pt@t)}%
        \pgfmathsetmacro{\pt@h}{(\pt@ax * \pt@ey - \pt@ay * \pt@ex)/\pt@len}%
        \pgfmathsetmacro{\pt@y}{\pt@h/(3 * \pt@t * (1 - \pt@t))}%
      }
      (\tikztostart) .. controls +(\pt@t * \pt@ex + \pt@y * \pt@ey, \pt@t * \pt@ey - \pt@y * \pt@ex) and +(-\pt@t * \pt@ex + \pt@y * \pt@ey, -\pt@t * \pt@ey - \pt@y * \pt@ex) .. (\tikztotarget)
    }
  }
}
\makeatother


\usetheme{Madrid}
\usecolortheme{beaver}


\definecolor{rouge}{HTML}{8A0808}
\setbeamercolor{titre}{bg=rouge,fg=white} % pour les blocs exemples
\setbeamercolor{texte}{bg=rouge!10,fg=black}

\setbeamercolor{item}{fg=red!70!black}
\setbeamertemplate{section in toc}{%
  {\color{red!70!black}\inserttocsectionnumber.}~\inserttocsection}

% \setbeamercolor{subsection in toc}{bg=white,fg=structure}
% \setbeamertemplate{subsection in toc}{%
  % \hspace{1.2em}{\color{orange}\rule[0.3ex]{3pt}{3pt}}~\inserttocsubsection\par}

%% Commandes personnelles %%
\newcommand{\om}{\ensuremath{^{\omega}}}
\newcommand{\prob}{\ensuremath{{\bf P}}}
\newcommand{\Spec}{\ensuremath{\mathcal{S}}}
\newcommand{\satO}{\mathit{S\_imp}}
\newcommand{\sat}{\mathit{imp}}
\newcommand{\dist}{\ensuremath{\mathcal{D}ist}}
\newcommand{\rel}{\ensuremath{\mathcal{R}}}
\newcommand{\FExec}{\ensuremath{F\!Exec}}
\newcommand{\lst}{\mbox{lst}}
\newcommand{\polO}{\ensuremath{S\_PO_{l}}}

\newtheorem{mydef}{Définition}
\newtheorem*{myex}{Exemple}
\newtheorem*{rem}{Remarque}
\newtheorem{coro}{Corollaire}
\newtheorem{prop}{Proposition}
\newtheorem{mylem}{Lemme}
\newtheorem{mythm}{Théorème}






\title[]{Préservation de l'opacité par raffinement de systèmes spécifiés par des Chaînes de Markov discrètes à Intervalles}
\author[G. Dupeuble]{Gaëtan Dupeuble}
\institute[EPM]{Département de Génie Informatique et Génie Logiciel, École Polytechnique de Montréal}
\date{9 mai 2017}


\renewcommand{\thefootnote}{\arabic{footnote}}
\newcommand{\eps}{\varepsilon}


% \setbeamertemplate{background canvas}{\includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight]{imagefond}}
\AtBeginSection[]% pour afficher sommaire à chaque début de section 
{
  \begin{frame}
  \frametitle{Sommaire}
  \tableofcontents[currentsection, hideothersubsections]
  \end{frame} 
}



\begin{document}


\begin{frame}
 \titlepage
\end{frame}


\begin{frame}
%%%%%%%% intro -- motivation
\frametitle{Introduction}
\begin{figure}
\includegraphics[width=300px]{intro}
\caption{Conception par raffinements successifs en méthodes formelles}
\end{figure}
\end{frame}



\begin{frame}
%%%%%%%% intro -- motivation
\frametitle{Introduction}
\begin{figure}
\includegraphics[width=300px]{intro2}
\caption{Problématique de la sécurité dans le processus de raffinement}
\end{figure}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Sommaire}
\tableofcontents[hideallsubsections]
\end{frame} 

\section{Cadre théorique}\label{cadre}

% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \begin{frame}
% \frametitle{Chaîne de Markov discrète à Intervalles (IDTMC)}

% \begin{beamerboxesrounded}[upper=titre,lower=texte]{Définition}
%   Une IDTMC est un tuple $\Spec=(S,s_0,T,\Sigma,\lambda)$ tel que~:
% \begin{itemize}
% \item $S$ est un ensemble dénombrable d'états, avec $s_0$ l'état initial ;
% \item $T:S\rightarrow(S\rightarrow\mathcal{I})$ associe à chaque état $s\in S$ une fonction $T(s)$ de $S$ dans $\mathcal{I}$, telle que \[\exists f: S\rightarrow [0,1]\,:\,\sum_{s'\in S} f(s') = 1 \mbox{~et~} \forall s'\in S,\, f(s')\in T(s)(s'); \]
% \item $\Sigma$ est un alphabet ;
% \item $\lambda:S\rightarrow\Sigma$ est une fonction d'étiquetage des états.
% \end{itemize}
% \end{beamerboxesrounded}
% \end{frame}
% 



\begin{frame}
 \frametitle{\ref{cadre}. Cadre théorique}
 \begin{figure}[h]
  \includegraphics[height=150px]{cadre}
 \end{figure}

\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\ref{cadre}. Cadre théorique à travers un exemple}
\begin{columns}[t]


\begin{column}{7.5cm}
\begin{figure}[t]
  \centering
%  \tikzset{every loop/.style={min distance=5mm,in=-120,out=-60,looseness=5}}
%\tikzset{every state/.style={minimum size=3pt,inner sep=1.5pt}}
% \subfloat[$\mathcal{S}_2$]{\label{fig:auth2}
{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=1.8cm,semithick]
    
      \node[initial,state,label=right:$q_0$] (A)                     {$a$};
    \node (phantom) [right of=A] {};
    \node[state]         (B) [label=below:{$q_1$},above of=phantom]  {$b$};
    \node[state]         (C) [label=below:$q_3$,right of=B]        {$c$};
    \node[state]         (D) [label=$q_2$,below of=phantom]  {$d$};
    \node[state]	 (E) [label=$q_4$,right of=D]        {$e$};

    \path[->] (A) edge [out=90,in=180]  node {} (B)
              edge [out=-90,in=180] node[swap] {} (D)
	  (D) edge   node[swap] {} (E)
	  (B) edge   node {} (C)
	      edge   node {} (E)
	      edge [out=120, in=60,loop]  node {} (B)
	  (C) edge [out=30, in=-30, loop]  node {} (C)
	  (E) edge [out=30, in=-30, loop]  node {} (E);
	  
    \end{tikzpicture}}
   \caption{Modèle d'un système de contrôle d'accès}
    \label{fig:auth}
  \end{figure}

\end{column}

\begin{column}{3.8cm}
Signification des états
\begin{itemize}
	\item $q_0$ : zone publique
	\item $q_1$ : utilisateur connu, attente du mot de passe
	\item $q_2$ : utilisateur inconnu, rejet de la demande 
	\item $q_3$ : utilisateur autorisé, zone privée 
	\item $q_4$ : déconnexion
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\ref{cadre}. Chaîne de Markov discrète à Intervalles (IDTMC)}
% \begin{columns}[t]


% \begin{column}{7.5cm}
\begin{figure}[t]
  \centering
%  \tikzset{every loop/.style={min distance=5mm,in=-120,out=-60,looseness=5}}
%\tikzset{every state/.style={minimum size=3pt,inner sep=1.5pt}}
% \subfloat[$\mathcal{S}_2$]{\label{fig:auth2}
{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=1.8cm,semithick]
    
      \node[initial,state,label=right:$q_0$] (A)                     {$a$};
    \node (phantom) [right of=A] {};
    \node[state]         (B) [label=below:{$q_1$},above of=phantom]  {$b$};
    \node[state]         (C) [label=below:$q_3$,right of=B]        {$c$};
    \node[state]         (D) [label=$q_2$,below of=phantom]  {$d$};
    \node[state]	 (E) [label=$q_4$,right of=D]        {$e$};

    \path[->] (A) edge [out=90,in=180]  node {$[0.2,1]$} (B)
              edge [out=-90,in=180] node[swap] {$[0.2,1]$} (D)
	  (D) edge   node[swap] {$[1,1]$} (E)
	  (B) edge   node {$[0,1]$} (C)
	      edge   node {$[0,1]$} (E)
	      edge [out=120, in=60,loop]  node {$[0,1]$} (B)
	  (C) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$[1,1]$} (C)
	  (E) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$[1,1]$} (E);
	  
    \end{tikzpicture}}
   \caption{Modèle $\Spec$ d'un système de contrôle d'accès à une base de données médicales}
    \label{fig:auth}
  \end{figure}
% \end{column}

% \begin{column}{3.8cm}
% Signification des états
% \begin{itemize}
% 	\item $q_0$ : zone publique ;
% 	\item $q_1$ : utilisateur connu, attente du mot de passe ;
% 	\item $q_2$ : utilisateur inconnu, rejet de la demande ;
% 	\item $q_3$ : utilisateur autorisé, zone privée ;
% 	\item $q_4$ : déconnexion.
% \end{itemize}
% \end{column}
% \end{columns}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\ref{cadre}. Une implémentation possible du système}
\begin{figure}[t]
  \centering
%  \tikzset{every loop/.style={min distance=5mm,in=-120,out=-60,looseness=5}}
%\tikzset{every state/.style={minimum size=3pt,inner sep=1.5pt}}
% \subfloat[$\mathcal{S}_2$]{\label{fig:auth2}
{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=1.8cm,semithick]
    
      \node[initial,state,label=right:$q_0$] (A)                     {$a$};
    \node (phantom) [right of=A] {};
    \node[state]         (B) [label=below:{$q_1$},above of=phantom]  {$b$};
    \node[state]         (C) [label=below:$q_3$,right of=B]        {$c$};
    \node[state]         (D) [label=$q_2$,below of=phantom]  {$d$};
    \node[state]	 (E) [label=$q_4$,right of=D]        {$e$};

    \path[->] (A) edge [out=90,in=180]  node {$0.3$} (B)
              edge [out=-90,in=180] node[swap] {$0.7$} (D)
	  (D) edge   node[swap] {$1$} (E)
	  (B) edge   node {$0.5$} (C)
	      % edge   node {$[0,1]$} (E)
	      edge [out=120, in=60,loop]  node {$0.5$} (B)
	  (C) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$1$} (C)
	  (E) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$1$} (E);
	  
    \end{tikzpicture}}
   \caption{Exemple d'implémentation du modèle $\Spec$}
    \label{fig:eximpl}
  \end{figure}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\ref{cadre}. Implémentation par ordonnancement}

Ordonnanceur d'une IDTMC :
\begin{itemize}
	\item choisit les distributions à chaque étape ;
	\item est un adversaire du système ;
	\item est éventuellement de mémoire infinie.
\end{itemize}

L'ensemble des ordonnanceurs de $\Spec$ est $Sched(\Spec)$.

\begin{figure}[h]
  \centering
%  \tikzset{every loop/.style={min distance=5mm,in=-120,out=-60,looseness=5}}
%\tikzset{every state/.style={minimum size=3pt,inner sep=1.5pt}}
% \subfloat[$\mathcal{S}_2$]{\label{fig:auth2}
{
	\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.5cm,semithick]

      \node[initial,state] (A)                     {$1$};
    \node[state] (B) [right of=A] {$2$};
    
    \path[->] (A) edge [bend left] node {$q_1$} (B)
    	(B) edge [bend left] node {$q_0,q_1,q_2,q_3,q_4$} (A)
	  (A) edge [out=120,in=60, loop]  node {$q_0,q_2,q_3,q_4$} (A);
	  
    \end{tikzpicture}}
   \caption{Système de transitions de modes d'un ordonnanceur de taille 2}
    \label{fig:ord}
  \end{figure}
\end{frame}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\ref{cadre}. Implémentation par ordonnancement}
\begin{figure}[h]
  \centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2cm,semithick]
      \node[initial,state,label=right:{$(q_0,1)$}] (A)                     {$a$};
    \node (phantom) [right of=A] {};
    \node[state]         (B) [label={$(q_1,1)$},above of=phantom]  {$b$};
    \node[state]         (B1) [label=below:{$(q_1,2)$},right of=B]  {$b$};
    \node[state]         (C) [label=below:{$(q_3,2)$},right of=B1]        {$c$};
    \node[state]         (C1) [label=below:{$(q_3,1)$},right of=C]        {$c$};
    \node[state]         (D) [label={$(q_2,1)$},below of=phantom]  {$d$};
    \node[state]	 (E) [label=below:{$(q_4,2)$},right of=D]        {$e$};
    \node[state]	 (E1) [label={$(q_4,1)$},right of=E]        {$e$};

    \path[->] (A) edge [out=90,in=180]  node {$0.2$} (B)
              edge [out=-90,in=180] node[swap] {$0.8$} (D)
	  (D) edge [in=-135,out=-45]  node[swap] {$1$} (E1)
	  (B) edge [in=135, out=45] node {$0.2$} (C)
	  	  edge [bend left] node [swap] {$0.4$} (B1)
	      edge   node[swap] {$0.4$} (E)
	      % edge [out=120, in=60,loop]  node {$[0,1]$} (B)
	  (B1) edge  node {$0.4$} (C)
	  	  edge [bend left] node {$0.3$} (B)
	      edge   node {$0.3$} (E)
	  (C) edge node {$1$} (C1)
	  (C1) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$1$} (C1)
	  (E) edge node {$1$} (E1)
	  (E1) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$1$} (E1);
	  
    \end{tikzpicture}

   \caption{Exemple d'implémentation par ordonnanceur de taille 2}
    \label{fig:ord}
  \end{figure}
\end{frame}



\section{Algorithme de calcul d'opacité}\label{algo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
 \frametitle{\ref{algo}. Opacité}
 \begin{figure}[h]
  \includegraphics[height=75px]{opacite}
  \caption{Schéma de principe de l'opacité}
 \end{figure}

 
 
  \begin{beamerboxesrounded}[upper=titre,lower=texte]{Définition}
Soient une implémentation $\mathcal{A}$ dont le langage des exécutions est $L$, un secret $\omega$-régulier $\varphi\subseteq L$ et un observateur rationnel $\mathcal{O}$. 

$\varphi$ est opaque dans $\mathcal{A}$ relativement à $\mathcal{O}$ ssi 
\[ \mathcal{O}(\varphi) \subseteq \mathcal{O}(L\setminus\varphi).\]
 \end{beamerboxesrounded}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\ref{algo}. Opacité du secret $\varphi=abc^\omega$ ?}
\begin{columns}[t]



\begin{column}{5cm}
\begin{itemize}
	\item Alphabet : $\{a,b,c,d,e\}$
	\item Observateur : $\mathcal{O}(b) = \varepsilon$
	% \begin{itemize}
	% 	\item $\mathcal{O}(a) = a$
	% 	\item $\mathcal{O}(b) = \varepsilon$
	% 	\item $\mathcal{O}(c) = c$
	% 	\item $\mathcal{O}(d) = d$
	% 	\item $\mathcal{O}(e) = e$
	% \end{itemize}
	\item Langage : $L = ab^+(c^\omega + e^\omega) + ade^\omega$
	\item Secret : $\varphi=abc^\omega$
	\item $\mathcal{O}(\varphi) = ac^\omega$
	\item $\mathcal{O}(L\setminus \varphi) = ac^\omega + ae^\omega + ade^\omega$
\end{itemize}

\hfill $\Rightarrow \mathcal{O}(\varphi) \subseteq \mathcal{O}(L\setminus\varphi)$~
\vfill
\hfill $\Rightarrow abc^\omega$ est \textbf{opaque} !
\vfill
\end{column}

\begin{column}{7cm}
\begin{figure}[t]
  \centering
%  \tikzset{every loop/.style={min distance=5mm,in=-120,out=-60,looseness=5}}
%\tikzset{every state/.style={minimum size=3pt,inner sep=1.5pt}}
% \subfloat[$\mathcal{S}_2$]{\label{fig:auth2}
{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=1.5cm,semithick]
    
      \node[initial,state,label=right:$q_0$] (A)                     {$a$};
    \node (phantom) [right of=A] {};
    \node[state]         (B) [label=below:{$q_1$},above of=phantom]  {$b$};
    \node[state]         (C) [label=below:$q_3$,right of=B]        {$c$};
    \node[state]         (D) [label=$q_2$,below of=phantom]  {$d$};
    \node[state]	 (E) [label=$q_4$,right of=D]        {$e$};

    \path[->] (A) edge [out=90,in=180]  node {} (B)
              edge [out=-90,in=180] node[swap] {} (D)
	  (D) edge   node[swap] {} (E)
	  (B) edge   node {} (C)
	      edge   node {} (E)
	      edge [out=120, in=60,loop]  node {} (B)
	  (C) edge [out=30, in=-30, loop]  node {} (C)
	  (E) edge [out=30, in=-30, loop]  node {} (E);
	  
    \end{tikzpicture}}
   \caption{Modèle d'un système de contrôle d'accès}
    \label{fig:auth}
  \end{figure}

\end{column}

\end{columns}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\ref{algo}. Un secret non-opaque}
  \begin{figure}[h]
  \centering
\def\firstcircle{(0,0) circle (1.25cm)}
\def\secondcircle{(45:2cm) circle (1.25cm)}
 \begin{tikzpicture}
    \begin{scope}[shift={(6cm,0cm)}]
        \begin{scope}[even odd rule]% first circle without the second
            \clip \secondcircle (-3,-3) rectangle (3,3);
        \fill[yellow] \firstcircle;
        \end{scope}
    \draw \firstcircle node {$\mathcal{O}(\varphi)$};
    \draw \secondcircle node  {$\mathcal{O}(L\setminus\varphi)$};
    \end{scope}
    
    \end{tikzpicture}
    \caption{Diagramme de Venn dans le cas d'un secret non-opaque}
    \end{figure}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\ref{algo}. Opacité libérale d'un secret}
  \begin{beamerboxesrounded}[upper=titre,lower=texte]{Définition}
Soient une implémentation $\mathcal{A}$ dont le langage des exécutions est $L$, un secret $\omega$-régulier $\varphi\subseteq L$ et un observateur rationnel $\mathcal{O}$. L'\emph{opacité libérale de $\varphi$ dans $\mathcal{A}$ relativement à $\mathcal{O}$} est la grandeur~:
\[ PO_l(\mathcal{A},\varphi,\mathcal{O}) = \prob \big(\varphi \cap \overline{\mathcal{O}^{-1}(\mathcal{O}(L\setminus\varphi))}\big).\]
 \end{beamerboxesrounded}

 Dans le cas d'une IDTMC, 

   \begin{beamerboxesrounded}[upper=titre,lower=texte]{Définition}
Soient une spécification IDTMC $\Spec$, un secret $\omega$-régulier $\varphi$ et un observateur rationnel $\mathcal{O}$. L'\emph{opacité libérale de $\varphi$ dans $\Spec$ relativement à $\mathcal{O}$} est la grandeur~:
% \[ PO_l(\Spec,\varphi,\mathcal{O}) = \sup_{\mathcal{A}\in \sat(\Spec)} PO_l(\mathcal{A},\varphi,\mathcal{O}).\]
% Si on restreint le calcul à l'ensemble des implémentations ordonnancées, on définit~:
\[ \polO(\Spec,\varphi,\mathcal{O}) = \sup_{A\in Sched(\Spec)} PO_l(\Spec(A),\varphi,\mathcal{O}).\]
\end{beamerboxesrounded}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\ref{algo}. Calcul de l'opacité dans une IDTMC}
   \begin{beamerboxesrounded}[upper=titre,lower=texte]{Théorème}
Soient une IDTMC $\Spec$ \emph{non-modale}, un secret $\omega$-régulier $\varphi$ et un observateur $\mathcal{O}$. Alors l'opacité libérale de $\varphi$ dans $\Spec$ est mesurable.\\

Dans le cas général, on peut approcher par la borne inférieure la mesure de l'opacité libérale.
\end{beamerboxesrounded}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\ref{algo}. Algorithme -- Étape 1 : dépliage de l'ordonnanceur}
IDTMC modale : limitation aux ordonnanceurs à mémoire finie.

\begin{columns}[t]

\begin{column}{3.8cm}
\vfill
Cas des ordonnanceurs sans-mémoire ($n=1$) :
\begin{itemize}
	\item aucun ajout d'état ou de transition
	\item éventuelle suppression de transition modale
\end{itemize}
$\Rightarrow~$ Le dépliage ne change rien.
\vfill
Ensemble des arcs modaux : $\mathcal{E}_m=\{(q_1,q_1),(q_1,q_3),(q_1,q_4)\}$
\end{column}


\begin{column}{8.5cm}
\begin{figure}[b]
  \centering
%  \tikzset{every loop/.style={min distance=5mm,in=-120,out=-60,looseness=5}}
%\tikzset{every state/.style={minimum size=3pt,inner sep=1.5pt}}
% \subfloat[$\mathcal{S}_2$]{\label{fig:auth2}
{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=1.55cm,semithick]
    
      \node[initial,state,label=right:$q_0$] (A)                     {$a$};
    \node (phantom) [right of=A] {};
    \node[state]         (B) [label=below:{$q_1$},above of=phantom]  {$b$};
    \node[state]         (C) [label=below:$q_3$,right of=B]        {$c$};
    \node[state]         (D) [label=$q_2$,below of=phantom]  {$d$};
    \node[state]	 (E) [label=$q_4$,right of=D]        {$e$};

    \path[->] (A) edge [out=90,in=180]  node {$[0.2,1]$} (B)
              edge [out=-90,in=180] node[swap] {$[0.2,1]$} (D)
	  (D) edge   node[swap] {$[1,1]$} (E)
	  (B) edge   node {$[0,1]$} (C)
	      edge   node {$[0,1]$} (E)
	      edge [out=120, in=60,loop]  node {$[0,1]$} (B)
	  (C) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$[1,1]$} (C)
	  (E) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$[1,1]$} (E);
	  
    \end{tikzpicture}}
   \caption{$\Spec$ après dépliage de l'ordonnanceur}
    \label{fig:auth}
  \end{figure}
\end{column}


\end{columns}
\end{frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\ref{algo}. Algorithme -- Étape 2 : Suppression de la modalité}
Pour chaque sous-partie $\mathcal{E}$ de $\mathcal{E}_m$, construction de $\Spec\setminus\mathcal{E}$. Par exemple, pour $\mathcal{E}=\{(q_1,q_1)\}$.

\begin{figure}[b]
  \centering
%  \tikzset{every loop/.style={min distance=5mm,in=-120,out=-60,looseness=5}}
%\tikzset{every state/.style={minimum size=3pt,inner sep=1.5pt}}
% \subfloat[$\mathcal{S}_2$]{\label{fig:auth2}
{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2cm,semithick]
    
      \node[initial,state,label=right:$q_0$] (A)                     {$a$};
    \node (phantom) [right of=A] {};
    \node[state]         (B) [label=below:{$q_1$},above of=phantom]  {$b$};
    \node[state]         (C) [label=below:$q_3$,right of=B]        {$c$};
    \node[state]         (D) [label=$q_2$,below of=phantom]  {$d$};
    \node[state]	 (E) [label=$q_4$,right of=D]        {$e$};

    \path[->] (A) edge [out=90,in=180]  node {$[0.2,1]$} (B)
              edge [out=-90,in=180] node[swap] {$[0.2,1]$} (D)
	  (D) edge   node[swap] {$[1,1]$} (E)
	  (B) edge   node {$]0,1]$} (C)
	      edge   node {$]0,1]$} (E)
	      % edge [out=120, in=60,loop]  node {$[0,1]$} (B)
	  (C) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$[1,1]$} (C)
	  (E) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$[1,1]$} (E);
	  
    \end{tikzpicture}}
   \caption{$\Spec\setminus\mathcal{E}$}
    \label{fig:auth}
  \end{figure}


\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\ref{algo}. Algorithme -- Étape 3 : Modélisation de la propriété}
L'ensemble $\mathcal{V} = \varphi \cap \overline{\mathcal{O}^{-1}(\mathcal{O}(L\setminus\varphi))}$ est représenté par un automate.

Ici, $\mathcal{V} = abc^\omega$.

%% fig:dpa ==> construction du DPA
\begin{figure}[h]
  \centering
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2cm,semithick]
      \node[initial,state] (A)                     {$s_0\,|\,1$};
    \node[state]         (B) [right of=A]  {$s_1\,|\,1$};
    \node[state]         (C) [right of=B]        {$s_2\,|\,2$};
    \node[state]         (D) [below of=B]  {$s_3\,|\,1$};

    \path (A) edge node {$a$} (B)
              edge [bend right] node[swap] {$b,c,d,e$} (D)
	  (B) edge   node {$b$} (C)
	      edge   node[swap] {$a,c,d,e$} (D)
	      % edge [out=120, in=60,loop]  node {$[0,1]$} (B)
	  (C) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$c$} (C)
	  (C) edge [bend left] node {$a,b,d,e$} (D)
	  (D) edge [out=-120, in=-60, loop] node[swap] {$\Sigma$} (D);

	  
    \end{tikzpicture}
    \caption{Construction de l'automate $\mathcal{A}_\mathcal{V}$}\label{fig:dpa}
    \end{figure}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\ref{algo}. Algorithme -- Étape 4 : Synchronisation IDTMC et automate}
\begin{figure}[h]
  \centering
  {
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.5cm,semithick]
      \node[initial,state,label={$(q_0,s_0)$}] (A)                     {$a\,|\,1$};
    \node[state]         (B) [label={$(q_1,s_1)$},right of=A]  {$b\,|\,1$};
    \node[state]         (C) [label={$(q_3,s_2)$},right of=B]        {$c\,|\,2$};
    \node[state]         (D) [label=below:{$(q_2,s_1)$},below of=A]  {$d\,|\,1$};
    \node[state]	 (E) [label=below:{$(q_4,s_3)$},below of=C]        {$e\,|\,2$};
    \node[state]	 (F) [label={$(q_4,s_2)$},right of=D]        {$e\,|\,1$};

    \path[->] (A) edge node {$[0.2,1]$} (B)
              edge node[swap] {$[0.2,1]$} (D)
	  (D) edge   node[swap] {$[1,1]$} (F)
	  (B) edge   node {$]0,1]$} (C)
	      edge   node {$]0,1]$} (E)
	      % edge [out=120, in=60,loop]  node {$[0,1]$} (B)
	  (C) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$[1,1]$} (C)
	  (E) edge node {$[1,1]$} (F)
	  (F) edge [out=-120, in=-60, loop]  node[swap] {$[1,1]$} (F);
	  
    \end{tikzpicture}}
    \caption{Synchronisation $\Spec_\mathcal{V}=\Spec\setminus\mathcal{E}\otimes\mathcal{A}_\mathcal{V}$}\label{fig:idtmcProd}
    \end{figure}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\ref{algo}. Algorithme -- Étape 5 : Transformation en MDP}
Deux problèmes aux sommets à résoudre.

% \begin{columns}[t]
% \begin{column}{7cm}
\[
\left\{
\begin{array}{lcl}
\prob\big((q_1,s_1)\big)+\prob\big((q_2,s_1)\big) &=& 1\\
\prob\big((q_1,s_1)\big) \in [0.2,1]&&\\
\prob\big((q_2,s_1)\big) \in [0.2,1]&&
\end{array}
\right.
\]
% \end{column}
\vfill
% \begin{column}{7cm}
\[
\left\{
\begin{array}{lcl}
\prob\big((q_3,s_2)\big)+\prob\big((q_4,s_3)\big) &=& 1\\
\prob\big((q_3,s_2)\big) \in [0,1]&&\\
\prob\big((q_4,s_3)\big) \in [0,1]&&
\end{array}
\right.
\]
% \end{column}
% \end{columns}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\ref{algo}. Algorithme -- Étape 5 : Transformation en MDP}
\begin{figure}[h]
  \centering
  {
\begin{tikzpicture}[>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.5cm,semithick]
      \node[initial,state,label={$(q_0,s_0)$}] (A)                     {$a\,|\,1$};
    \node[state]         (B) [label={$(q_1,s_1)$},right of=A]  {$b\,|\,1$};
    \node[state]         (C) [label={$(q_3,s_2)$},right of=B]        {$c\,|\,2$};
    \node[state]         (D) [label=below:{$(q_2,s_1)$},below of=A]  {$d\,|\,1$};
    \node[state]   (E) [label=below:{$(q_4,s_3)$},below of=C]        {$e\,|\,2$};
    \node[state]   (F) [label={$(q_4,s_2)$},right of=D]        {$e\,|\,1$};

    \path[->] (A) edge [bend left] node {$\mu_1,0.2$} (B)
              edge [bend left] node {$\mu_2,0.2$} (D)
              edge [bend right] node[swap] {$\mu_2,0.8$} (B)
              edge [bend right] node[swap] {$\mu_1,0.8$} (D)
    (D) edge   node[swap] {$1$} (F)
    (B) edge   node {$\nu_1,1$} (C)
        edge   node {$\nu_2,1$} (E)
        % edge [out=120, in=60,loop]  node {$[0,1]$} (B)
    (C) edge [out=30, in=-30, loop]  node {$1$} (C)
    (E) edge node {$1$} (F)
    (F) edge [out=-120, in=-60, loop]  node[swap] {$1$} (F);

    \end{tikzpicture}}
    \caption{Transformation de $\Spec_\mathcal{V}$ en son MDP $\mathcal{M}_\mathcal{V}$}\label{fig:mdpProd}
    \end{figure}

    La probabilité maximale de $\mathcal{V} = abc^\omega$ est alors de \textbf{0.8}.

\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \begin{frame}
% \frametitle{\ref{algo}. Algorithme -- Étape 6 : Calcul d'opacité dans un MDP}
% \end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{Bilan de la section \ref{algo}}
Pour notre exemple,
\begin{itemize}
	\item La valeur de l'opacité dans $\Spec\setminus\mathcal{E}$ (non-modale) est de 0.8.
	\item Après l'étude des autres $\mathcal{E}$, on déduit :
\[\polO(\Spec,\varphi,\mathcal{O}) \geq 0.8.\]
\end{itemize}

\end{frame}



\section{Préservation de l'opacité par raffinement}\label{raff}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{\ref{raff}. Théorème de préservation}
   \begin{beamerboxesrounded}[upper=titre,lower=texte]{Théorème}
Soient deux IDTMC $\Spec_1$ et $\Spec_2$ telles que $\Spec_1$ raffine faiblement $\Spec_2$, un secret $\omega$-régulier $\varphi$ et un observateur $\mathcal{O}$. 

Alors $\polO(\Spec_1,\varphi,\mathcal{O})\leq\polO(\Spec_2,\varphi,\mathcal{O})$.
\end{beamerboxesrounded}



\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\ref{raff}. Exemple de raffinement}
\begin{figure}[h]
\centering
{
\begin{tikzpicture}[->,>=stealth',shorten >=1pt,auto,node distance=2.2cm,semithick]
% [auto,node distance=1.5cm and 1.75cm]
       \node[initial,state,label=right:$r_0$] (A)                     {a};
    \node[state,label=below:$r_2$,draw=red]         (B1)[right of=A]        {b};
    \node[state,label=above:$r_1$,draw=red]         (B) [above of=B1]       {b};
    \node[state,label=above:$r_4$]         (C) [right of=B]        {c};

    \node[state,label=below:$r_3$]         (D) [below of=B1]       {d};
    \node[state,label=below:$r_5$]	 (E) [right of=D]        {e};

    \path[->]  (A) edge [out=90,in=180]  node {$[0.2,0.4]$} (B)
              edge [out=-90,in=180] node[swap] {$[0.2,1]$} (D)
	  (D) edge   node[swap] {$[1,1]$} (E)
	  (B) edge   node {$[0.1,1]$} (C)
	      edge [bend left]   node {$[0.1,1]$} (B1)
	 (B1) edge   node {$[0.1,1]$} (E)
	      edge [bend left]   node {$[0.1,1]$} (B)
	  (C) edge [out=30, in=-30,loop]  node {$[1,1]$} (C)
	  (E) edge [out=30, in=-30,loop]  node {$[1,1]$} (E);
    \end{tikzpicture}}
\caption{Un raffinement $\Spec_2$ du modèle $\Spec$}\label{fig:spec1}
\end{figure}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
\frametitle{\ref{raff}. Calcul d'opacité}
\begin{itemize}
	\item Langage : $L = ab(bb)^+c^\omega + a(bb)^+e^\omega + ade^\omega$
	\item Secret : $\varphi=abc^\omega$
	\item $\mathcal{O}(\varphi) = ac^\omega$
	\item $\mathcal{O}(L\setminus \varphi) = ac^\omega + ae^\omega + ade^\omega$
\end{itemize}
$\Rightarrow \mathcal{O}(L\setminus\varphi)\subseteq\mathcal{O}(\varphi)$
$\Rightarrow \varphi$ est \textbf{opaque} dans $\Spec_2$ !
$\Rightarrow \polO(\Spec_2,\varphi,\mathcal{O}) = 0$

Notamment,

\[\polO(\Spec_2,\varphi,\mathcal{O}) \leq \polO(\Spec,\varphi,\mathcal{O}).\]

\end{frame}


\section{Conclusion}

\begin{frame}
\frametitle{Bilan des contributions}
Contributions principales :
\begin{itemize}
	\item Illustration de l'algorithme de calcul d'opacité
	\item Extension du calcul d'opacité au cas général
	\item Extension du théorème de préservation au cas du raffinement \textbf{faible}
\end{itemize}

Contributions secondaires :
\begin{itemize}
	\item Extension de la quasi-opacité uniforme aux IDTMC
	\item Exploration de l'opacité restrictive
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Questions ouvertes}
\begin{itemize}
	\item Calcul exact dans le cas général ?
	\item Préservation de l'opacité par raffinement complet ?
	\item Extension du cadre à des spécifications plus générales ?
\end{itemize}
\end{frame}
% \begin{frame}
%  \frametitle{Références bibliographiques}
%  \nocite{*}
%  \bibliographystyle{amsalpha}
%  \bibliography{biblio}
% \end{frame}


\end{document}